毛澤東的打麻雀運動——科學史札記

2016/04/25 |文明足跡環境生態社會群體科學傳播|標籤：中國打麻雀運動除四害麻雀Sparrow_Capaign
除四害期間的全民打麻雀運動宣傳海報。圖／wikipedia
從 19 日清晨五時開始，首都布下天羅地網，圍剿害鳥——麻雀。全市三百萬人民經過整日戰鬥，戰果極為輝煌。到 19 日下午十時止，據不完全統計，全市共累死、毒死、打死麻雀 8 萬 3249 隻。

19 日清晨四時左右，首都數百萬剿雀大軍拿起鑼鼓響器、竹竿彩旗，開始走向指定的戰鬥崗位。830 多個投藥區撒上了毒餌，二百多個射擊區埋伏了大批神槍手。五時正，當北京市圍剿麻雀總指揮王崑崙副市長一聲令下，全市 8700 多平方公里的廣大地區裡，立刻鑼鼓喧天，鞭炮齊鳴，槍聲轟響，彩旗搖動，房上、樹上、院裡到處是人，千千萬萬雙眼睛監視著天空。假人、草人隨風搖擺，也來助威。不論白髮老人或幾歲小孩，不論是工人、農民、幹部、學生、戰士，人人手持武器，各盡所能。全市形成了一個聲勢浩大的「麻雀過街，人人喊打」的局面。被轟趕的麻雀在天羅地網中到處亂飛，找不著棲息之所。一些疲於奔命的麻雀被轟入施放毒餌的誘捕區和火槍殲滅區。有的吃了毒米中毒喪命；有的在火槍聲裡中彈死亡。

為了摸清「敵情」，圍剿麻雀總指揮部還派出三十輛摩托車四出偵察。解放軍的神槍手也馳赴八寶山等處支援殲滅麻雀。市、區指揮、副指揮等乘車分別指揮作戰。

在天壇「戰區」到處是鞭炮和鑼鼓聲，三十多個神射手埋伏在殲滅區裡。他們一天之中殲滅麻雀 966 隻，其中累死的佔 40％。在南苑東鐵匠營鄉承壽寺生產站的毒餌誘撲區，在兩個小時內就毒死麻雀四百隻。宣武區陶然亭一帶共出動了兩千居民圍剿麻雀，他們把麻雀哄趕到陶然亭公園的殲滅區和陶然亭游泳池的毒餌區裡，在大半天時間裡，共消滅麻雀 512 隻。在海淀區玉淵潭四周十里的範圍內，三千多人從水、旱兩路夾攻麻雀。人們從四面八方把麻雀趕到湖心樹上，神槍手駕著小船集中射擊，只見被打死和疲憊不堪的麻雀紛紛墜落水中。

傍晚以後，青年突擊隊到樹林、城牆、房簷等處掏窩、堵窩、捕捉麻雀。全市人民正在養精蓄銳，好迎接新的一天的戰鬥。

這是篇科幻小說嗎？不是！是 1958 年 4 月 20 日《人民日報》的一則報導，標題：「人民首都不容麻雀生存——三百萬人總動員第一天殲滅八萬三」。當時全中國都在打麻雀，被消滅的麻雀不知有多少億隻！

打麻雀運動只是大躍進的一環，較此更瘋狂的行逕，諸如全民大煉鋼，正在全中國上演著。對經歷過大躍進的人來說，那是一場悲劇；對沒經歷過的人來說，那是一場鬧劇。悲劇也好，鬧劇也罷，根本原因出於無知。

毛澤東依靠人民戰爭取得天下，以為只要動員群眾，不必依靠知識，就可以短時間內「超英趕美」。這是毛澤東發動大躍進的心理背景。

毛澤東讀過不少古書，對於科學卻一竅不通。糟的是：這位科學盲亦人亦神，他的一些無知言行，竟然成為玉旨綸音。大躍進時期的打麻雀運動就是個典型的例子。

毛澤東以普通農民的知識高度，認為麻雀吃穀子有礙農業生產，應該消滅。一些生物學家仰體上意，紛紛表態。1957 年 1 月 18 日，時任教育部副部長的生物學家周建人在《北京日報》發表〈麻雀是害鳥無須懷疑〉一文，說：「麻雀是害鳥，害鳥應當撲滅，不必猶豫」。麻雀被定為「四害」中的老四，大躍進期間成為全面撲殺的對象。

當時的「四害」，是指蒼蠅、蚊子、老鼠和麻雀。一九五八年夏，「除四害」運動高峰期，中國科普界標竿人物高士其在《學習》第六期上發表〈把我們的國家變成『四無』國》，文中列舉麻雀的罪行：

秋收時，它們成群結隊地啄食穀粒，糟蹋糧食很凶。大約一隻麻雀平均每天要吃二錢半穀子，一年至少消耗五斤。麻雀雖小，它的數量卻很多，分布很廣，所以為害很大……這些小動物對於人類的害處是極其嚴重的。除「四害」運動是人類征服和改造自然的歷史性的一個重要組成部分，是古人所夢想不到的，是有人類以來破天荒的第一次。

除四害期間，人們論及麻雀的為害，大多引用高士其的「數據」。其實高士其的數據只是想當然耳，全無科學根據。麻雀是雜食動物，根據鳥類學家鄭作新等研究，麻雀所吃的食物作物不到一半，草籽及昆蟲才是大宗，哺育幼鳥更是以昆蟲為主。

在除四害運動中，對蒼蠅、蚊子、老鼠效果有限，打麻雀卻戰果輝煌。麻雀被消滅後，害蟲失去天敵，引起歉收，大躍進期間餓死了幾千萬人，不能不說和打麻雀運動有關。